\newpage
\vspace*{5em}

\begin{center}
{\Huge {\bf Resumo}}
\end{center}

\vskip 4em

O efeito Casimir constitui uma das manifestações mais claras e diretamente observáveis da natureza quântica do vácuo, emergindo da quantização de campos na presença de condições de contorno que restringem os graus de liberdade do sistema. No âmbito da teoria quântica de campos, o vácuo não é um estado trivial, mas sim caracterizado por flutuações quânticas associadas aos modos do campo, cuja estrutura depende de maneira sensível da geometria e das condições impostas ao sistema físico. Neste trabalho, investigamos o efeito Casimir no contexto de campos escalares livres confinados, enfatizando o papel fundamental das condições de contorno na modificação do espectro de modos e, consequentemente, da energia de vácuo.

Inicialmente, é apresentada uma revisão sistemática dos fundamentos da teoria quântica de campos relativística, com foco na formulação lagrangiana e na construção das equações de movimento a partir do princípio variacional. Discutimos a importância das simetrias contínuas do sistema e sua relação com quantidades conservadas por meio do teorema de Noether, estabelecendo a base conceitual necessária para a definição da energia e do momento do campo. Essa estrutura teórica fornece o arcabouço necessário para a quantização canônica do campo escalar, na qual os modos do campo são promovidos a operadores e a energia do sistema passa a ser interpretada como uma soma sobre contribuições de osciladores harmônicos independentes.

A quantização canônica revela a presença da energia de ponto zero, associada a cada modo do campo, que, em princípio, conduz a somatórios divergentes. Mostramos que, na ausência de condições de contorno, tais divergências podem ser interpretadas como contribuições de fundo não observáveis. No entanto, quando o campo é submetido a restrições geométricas, como no caso de placas paralelas, o espectro de modos torna-se discreto, e diferenças finitas na energia de vácuo passam a ter significado físico. Nesse contexto, desenvolvemos o formalismo necessário para tratar esses somatórios divergentes, destacando implicitamente a necessidade de procedimentos de regularização e subtração de contribuições não físicas, de modo a extrair quantidades observáveis.

Como aplicação direta do formalismo desenvolvido, analisamos o efeito Casimir para um campo escalar confinado entre placas paralelas, impondo condições de contorno que levam à quantização dos modos na direção perpendicular às placas. Calculamos a energia de Casimir como a diferença entre a energia de vácuo do sistema confinado e aquela correspondente ao espaço livre, obtendo expressões que dependem explicitamente da separação entre as placas. A partir dessa energia, derivamos a pressão de Casimir, evidenciando a existência de uma força efetiva entre as placas que emerge puramente das flutuações quânticas do campo.

Os resultados obtidos evidenciam de forma clara a dependência da energia de vácuo em relação à geometria e às condições de contorno, reforçando o papel do efeito Casimir como uma ferramenta conceitual fundamental para a compreensão da estrutura do vácuo quântico. Além disso, o formalismo apresentado estabelece uma base robusta para generalizações, incluindo a análise de geometrias mais complexas, a introdução de campos externos e a consideração de diferentes tipos de condições de contorno. Tais extensões abrem perspectivas para investigações futuras tanto no domínio teórico, como no estudo de efeitos de topologia do espaço-tempo e teorias além do modelo padrão, quanto no domínio experimental, onde o efeito Casimir desempenha um papel relevante em sistemas micro e nanoestruturados.

Dessa forma, este trabalho contribui para a consolidação do entendimento do efeito Casimir no contexto da teoria quântica de campos, evidenciando sua importância não apenas como um fenômeno físico mensurável, mas também como uma janela privilegiada para a investigação das propriedades fundamentais do vácuo quântico.
\vspace*{2em}

\textbf{Palavras-chave}: Efeito Casimir; energia de vácuo; teoria quântica de campos; campos escalares; condições de contorno.